---
title: >-
    غزل شمارهٔ  ۱۶۶
---
# غزل شمارهٔ  ۱۶۶

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>هر که چیزی دوست دارد جان و دل بر وی گمارد</p></div>
<div class="m2"><p>هر که محرابش تو باشی سر ز خلوت برنیارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>روزی اندر خاکت افتم ور به بادم می‌رود سر</p></div>
<div class="m2"><p>کان که در پای تو میرد جان به شیرینی سپارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>من نه آن صورت پرستم کز تمنای تو مستم</p></div>
<div class="m2"><p>هوش من دانی که بردست آن که صورت می‌نگارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عمر گویندم که ضایع می‌کنی با خوبرویان</p></div>
<div class="m2"><p>وان که منظوری ندارد عمر ضایع می‌گذارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>هر که می‌ورزد درختی در سرابستان معنی</p></div>
<div class="m2"><p>بیخش اندر دل نشاند تخمش اندر جان بکارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>عشق و مستوری نباشد پای گو در دامن آور</p></div>
<div class="m2"><p>کز گریبان ملامت سر برآوردن نیارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>گر من از عهدت بگردم ناجوانمردم نه مردم</p></div>
<div class="m2"><p>عاشق صادق نباشد کز ملامت سر بخارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>باغ می‌خواهم که روزی سرو بالایت ببیند</p></div>
<div class="m2"><p>تا گلت در پا بریزد و ارغوان بر سر ببارد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>آن چه رفتارست و قامت وان چه گفتار و قیامت</p></div>
<div class="m2"><p>چند خواهی گفت سعدی طیبات آخر ندارد</p></div></div>